安心出行App記錄行蹤卻無法查閱 兼讀取手機及程式歷史 專家斥奇怪

港府今（16日）正式推出「安心出行」感染風險通知流動應用程式，讓市民記錄出行。記者今早實測下載程式，並到各場所掃描，雖然過程尚算暢順，惟程式未能讓用戶自行查看行蹤紀錄，並要求讀取用戶的手機及程式歷史。有數據科學家認為，程式不讓用戶查看自己掃描的紀錄，做法奇怪，「佢睇到你啲嘢，但你睇唔到」，或降低市民使用的意願。
相關新聞：疫情焦點︱港增8宗確診全屬輸入個案 衞生署不設疫情記者會 （附個案搜尋器）

是次「安心出行」感染風險通知流動應用程式，可供iOS、 Android及華為裝置下載使用。記者使用Android電話，下載過程順利，毋須輸入任何個人資料，亦未有要求開啟定位系統，惟需要剔選接納條款及細則。程式暫只提供英語、繁體及簡體字，細則列明衞生主任「如合理地相信你知道或管有任何資料，該資料攸關處理公共衞生緊急事態，衞生主任可要求您提供相關資料」。

打開程式，介面只有數個選項包括「進入」、「上車」和「報告確診或初步確診」，另外下方有收件箱，用作接收由當局發出的感染風險通知，程式未有讓用戶查看過往到訪紀錄的功能，未知是否要通報確診後，才可下載並呈報衞生署。在掃描二維碼成功後，程式會顯示相關場所地點，離開時需要選擇「我現在離開」或「我已經離開了」，如屬後者需要再輸入離開時間。
離開時需要選擇「我現在離開」或「我已經離開了」。程式截圖
離開時需要選擇「我現在離開」或「我已經離開了」。程式截圖
用戶選擇「已經離開」需要輸入離開時間。程式截圖
用戶選擇「已經離開」需要輸入離開時間。程式截圖
程式讀取手機及程式歷史 專家促解釋

資訊科技界選委、數據科學家黃浩華表示，目前用戶不能在程式中查閱自己行蹤，但程式卻要求准許讀取用戶的儲存空間，「佢睇到你啲嘢但你睇唔到」，做法奇怪，當局亦應解釋程式讀取電話和程式歷史（device and app history）的作用為何，以免令市民憂慮個人資料和私隱外傳。

局方早前表示，相關行蹤紀錄會自動儲存於用戶應用程式，若用戶與確診者在相若時間到訪有關場所，應用程式會向用戶發出通知和相關健康建議。

另外，安心出行計劃首階段應適用在全港所有共1.8萬架的士，記者坐上一架新界綠的，利用程式內「上車」功能掃描的士車門內的車牌號碼牌，便成功識別的士車牌，下車時需要再按「離開」按鈕。司機劉先生指車內號碼牌一向存在，但認為相關紀錄只用作識別哪一架車，實質通知車主和司機時已有延誤，「通知得都係兩三日後，我哋都係知『喔，原來咁樣』」。他認為如有不適會自行求醫，「都唔使等個客通知你」，自己暫時未曾參與過運輸署的檢測，日後亦不會特別叫市民掃描號碼牌。

又唔知洗左幾多錢搞呢個打卡app出黎
創科局有冇份搞

查閱到 不過唔係俾你查閱

hoho? 講嚟聽下

咁撚麻煩 對自己又無好處 我地藍絲都唔用啦

“可”查閱

陶傑：鮑偉聰，你可以除咗條褲做節目

佢貼得出黎就係Static QR code
你影低佢print出黎 今晚去個個地方一萬次都得呢一秒係屯門下一秒就係柴灣咁？
Taint哂佢啲data

你會被告反中亂港
之後坐1世

仲流過google map